<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?asciidoc-toc?>
<?asciidoc-numbered?>
<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:lang="en">
<info>
<title>Linux Primer</title>
<subtitle>Belajar Linux Bagi Pemula</subtitle>
<date>2017-05-16</date>
<author>
<personname>
<firstname>Muhammad</firstname>
<othername>Kaisar</othername>
<surname>Arkhan</surname>
</personname>
<email>ykno@protonmail.com</email>
</author>
<authorinitials>MKA</authorinitials>
</info>
<section xml:id="_tahan_dulu_bos">
<title>Tahan dulu bos!</title>
<simpara>Sebelum kamu mulai terjun ke dalam dunia Linux, Saya ingin memberi kamu beberapa hal yang sangat penting. Hal-hal
berikut ini sangat penting dalam perjalanan kamu.</simpara>
<section xml:id="_baca_yang_teliti">
<title>Baca yang teliti!</title>
<simpara>Membaca itu adalah kegiatan yang sangat penting. Memang membaca itu adalah kegiatan yang tidak semua orang suka, tetapi
jika kamu malas membaca kamu akan rugi sendiri dan menganggu orang lain dengan tanya terus-terus di forum, chat, dan
media sosial lain. Saya menulis buku sendiri dengan gaya bahasa komunikatif dan bahasa "gaul" supaya kamu tidak bosan
dan mengira ini skripsi yang menjelaskan mengapa langit berwarna biru bukan merah.</simpara>
</section>
<section xml:id="_google_adalah_temanmu">
<title>Google adalah temanmu.</title>
<simpara>Semua orang pasti kebingungan atau tidak mengerti pada sesuatu. Bisa dari manajemen paket, definisi perangkat lunak,
dan lain lain. Mayoritas orang langsung tanya kepada "ahli" dan bertanya terus-menerus padahal "ahli" ini hanya
mencarinya di Google. Google adalah temanmu, pakailah Ia dengan baik. Jangan selalu mempunyai mental "serahkan kepada
yang ahli". Sekarang tujuannya juga untuk membangun skill komputer kamu, jadi giatlah mencari di Internet sebelum
bertanya. Saya jamin 99% masalah atau pertanyaan yang kamu punya itu tidak unik dan ada orang di Internet yang pernah
bertanya yang sama dan telah mendapatkan jawaban dari orang lain.</simpara>
<simpara>Dengan kedua hal di atas, saya bermohon untuk kamu mengamalinya walaupun cuman hal-hal yang sepele tetapi mereka itu
mempunyai <emphasis>role</emphasis> yang penting di kehidupan sehari-hari.</simpara>
<simpara>&lt;&lt;</simpara>
</section>
</section>
<section xml:id="_memulai_perjalanan">
<title>Memulai Perjalanan</title>
<section xml:id="_mengapa_linux">
<title>Mengapa Linux?</title>
<simpara>Mengapa sih perlu banget belajar Linux, emang pentingnya Linux dalam dunia kita itu apa dan apa yang membuat Linux
itu sendiri sebuah sistem yang sangat populer dan sangat diinginkan di dunia komputer. Linux itu sendiri dari
penglihatan orang awam seperti sesuatu yang "susah" dan "abstrak" (padahal dia sendiri belum memakainya).</simpara>
<simpara>Sebenarnya Linux itu sendiri sama seperti operasi sistem lainnya seperti Windows, macOS, dkk. Bahkan saya bisa
menjamin kamu pasti mempunyai sistem Linux tetapi kamu aja belum sadar. Coba cek aja, pasti diantara Smartphone,
TV, Mobil, Kulkas, Pemanggang roti, dan lain lain ada yang jalan Linux. Mengapa? karena Linux itu Bebas dan Terbuka.
Mungkin kamu pernah mengdengarkan sesuatu yang bernama "Open Source", "Free Software", atau gabungan dari kedua
tersebut yaitu "Free and Open Source Software". "Free" disini bukan berarti tidak mempunyai harga tetapi kebebasan.
Perangkat lunak yang terbuka dan bebas pasti mempunyai kebebasan pokok yaitu kebebasan untuk menjalakan, menyalin,
mendistribusikan, mempelajari, mengubah, dan memperbagus perangkat lunak tersebut.</simpara>
<simpara>Tidak seperti perangkat lunak yang berhak-milik (<emphasis>proprietary</emphasis>) dimana pemakainya tidak punya kebebasan seperti
diatas. Mungkin kamu bisa bilang bahwa kamu bisa aja mengubah, tetapi apakah yang kamu lakukan halal?. Kamu bisa
membuat duplikat dan kasih ke teman kamu, tetapi apakah yang kamu lakukan halal?. Walaupun kamu bisa tetapi bukan
berarti itu adalah sesuatu yang benar.</simpara>
<simpara>Dengan memakai perangkat lunak yang terbuka dan bebas, kamu diberi kebebasan. Ini juga berupa alasan dan daya tarik
perusahaan dengan Linux. Linux adalah proyek perangkat lunak bebas yang sangat terbesar. Siapa yang bekerja?
Perusahaan ternama seperti Intel, AMD, NVIDIA, bahkan Microsoft, dan berbagai macam perusahaan lainnya yang sangat
membutuhkan juga bekerja dan membantu dalam pengembangan Linux. Bukan cuman perusahaan, orang seperti kamu juga
bisa. Siapapun yang mempunyai kemampuan untuk mengembangkan Linux bisa dan diperbolehkan untuk ikut mengembanginya atau
mengubahnya.</simpara>
</section>
<section xml:id="_oke_bagaimana_saya_bisa_mulai_dengan_linux_ini">
<title>Oke, bagaimana saya bisa mulai dengan "Linux" ini?</title>
<simpara>Linux itu sendiri hanya sebuah <emphasis>kernel</emphasis> yaitu program yang menguruskan komunikasi dengan perangkat keras (seperti
<emphasis>Monitor</emphasis>, <emphasis>Speaker</emphasis>, <emphasis>Keyboard</emphasis>, <emphasis>Mouse</emphasis>, dll) untuk menjalakan sebuah program/perangkat lunak. Kamu sendiri tidak
memakai Linux secara langsung, yang kamu pakai adalah program-program seperti desktop, penjelajah web, klien surel,
dll. Karena itu, Linux mempunyai sebuah paket siap dipakai yang sering disebut distribusi atau "Distro".</simpara>
<simpara>Distro ini sendiri adalah sistem Linux yang siap dipakai dan hanya perlu di-<emphasis>install</emphasis>, seperti mie instan tinggal
diseduh dan siap saji. Tetapi karena keunikannya Linux, kalian bisa mencobanya tanpa perlu di-<emphasis>install</emphasis> fitur ini
biasanya disebut "Live session".</simpara>
<simpara>Buku ini akan fokus ke distro Linux Debian atau yang berbasis Debian. Debian adalah salah satu distro yang sangat
populer karena merupakan salah satu distro pertama yang membawa fitur yang membuat Linux itu keren yaitu manajemen
paket. Kita akan bahas manajemen paket nanti. Karena terbukanya Linux, distro seperti Debian juga sering
diotak-utik. Salah satu distro berbasis Debian yang populer adalah Ubuntu.</simpara>
<section xml:id="_rekomendasinya_chef">
<title>Rekomendasinya Chef</title>
<simpara>Oke, berikut ini adalah distro yang berbasis Debian yang saya rekomendasi untuk pemula:</simpara>
<orderedlist numeration="arabic">
<listitem>
<simpara>Linux Mint</simpara>
<simpara>Linux Mint adalah distro yang berbasis Ubuntu. Saya rekomendasikan Linux Mint karena <emphasis>desktop</emphasis> yang mirip Windows,
jadi untuk yang sudah sering pakai Windows mungkin tidak terlalu keliru dengan <emphasis>desktop</emphasis>-nya. Linux Mint sendiri
memang dibuat untuk pemula, tetapi jangan salah orang yang sudah mahir juga suka pakai Linux Mint.</simpara>
<figure>
<title>Foto <emphasis>Desktop</emphasis> Linux Mint</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/d4/Linux_Min_14_(Nadia).png"/>
</imageobject>
<textobject><phrase>Linux Min 14 (Nadia)</phrase></textobject>
</mediaobject>
</figure>
<simpara>Website: <link xl:href="https://linuxmint.com">https://linuxmint.com</link></simpara>
</listitem>
<listitem>
<simpara>Ubuntu</simpara>
<simpara>Mungkin kamu sering mendengarkan distro yang satu ini atau mungkin pernah membeli laptop yang sudah ter-<emphasis>install</emphasis>
dengan dia tetapi kamu hapus dan <emphasis>install</emphasis> Windows. Iya, Ubuntu memang distro yang sangat populer, mungkin kakek/
nenek-mu pernah dengar namanya. Ubuntu ini saya rekomendasikan untuk pemula karena komunitasnya yang besar (Tenang,
Mint tidak kalah ;)). Ubuntu ini juga pas bagi kamu yang sudah bosan dengan <emphasis>desktop</emphasis>-nya Windows atau mungkin sudah
mual dengan <emphasis>desktop</emphasis> barunya Windows.</simpara>
<figure>
<title>Foto <emphasis>Desktop</emphasis> Ubuntu</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/94/Desktop_Ubuntu_13_10.png"/>
</imageobject>
<textobject><phrase>Desktop Ubuntu 13 10</phrase></textobject>
</mediaobject>
</figure>
<simpara>Website: <link xl:href="https://ubuntu.com">https://ubuntu.com</link></simpara>
</listitem>
<listitem>
<simpara>Debian</simpara>
<simpara>Tentu saja saya rekomendasikan yang aslinya. Debian saya rekomendasikan karena Debian. Ya bukan itu juga, karena
Debian itu sendiri memberi kebebasan pilihan untuk mulai dengan <emphasis>desktop</emphasis> apa. Pilihannya (pada saat penulisan)
adalah GNOME, KDE, XFCE, dan Cinnamon atau tanpa desktop (bagi kamu yang sudah siap banget dengan tantangan).</simpara>
<figure>
<title>Foto <emphasis>Desktop</emphasis> Debian dengan GNOME</title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/59/Debian_7.3_(wheezy)_amd64_with_GNOME_3.4.2.png"/>
</imageobject>
<textobject><phrase>Debian 7.3 (wheezy) amd64 with GNOME 3.4.2</phrase></textobject>
</mediaobject>
</figure>
<simpara>Website: <link xl:href="https://debian.org">https://debian.org</link></simpara>
</listitem>
</orderedlist>
</section>
<section xml:id="_siapkan">
<title>Siapkan</title>
<simpara>Pada saat kamu sudah pilih distro apa yang kamu inginkan. <emphasis>Download</emphasis> <emphasis>ISO</emphasis>-nya dari website yang telah dicantumkan.
Pilihlah yang sesuai dengan komputer kamu, biasanya komputer kamu sudah bisa 64-bit/amd64/x86_64 kecuali jika
komputer kamu sudah lama banget (mungkin sebelum tahun 2006 dimana processor 64-bit belum populer).</simpara>
<simpara>Setelah kamu sudah selesai <emphasis>download</emphasis> <emphasis>ISO</emphasis>-nya, kamu siapkan media instalasinya. Pilihannya adalah di antara
<emphasis>Flash disk</emphasis> atau <emphasis>DVD</emphasis>.</simpara>
<section xml:id="_penyiapan_media_dvd">
<title>Penyiapan Media DVD</title>
<simpara>Jika kamu tidak punya <emphasis>flash disk</emphasis> yang tidak penting, beli saja DVD kosong di tempat jual ATK (Alat tulis kantor)
terdekat dan <emphasis>Burn</emphasis> <emphasis>ISO</emphasis>-nya dengan alat <emphasis>burning</emphasis> <emphasis>ISO</emphasis> yang sudah tersedia di Windows 7+ (bagi pemakai Windows XP/
Vista bisa cari di Internet untuk alat <emphasis>burning</emphasis> yang sesuai).</simpara>
</section>
<section xml:id="_penyiapan_media_flash_disk">
<title>Penyiapan Media Flash Disk</title>
<simpara>Jika kamu punya <emphasis>flash disk</emphasis> yang tidak penting (tidak penting disini bermaksud pada isinya), kamu bisa memakai
alat yang bernama "Rufus" yaitu perangkat lunak terbuka untuk menyiapkan media <emphasis>ISO</emphasis> Linux/Windows ke <emphasis>flash disk</emphasis>.</simpara>
<orderedlist numeration="arabic">
<listitem>
<simpara><emphasis>Download</emphasis> Rufus di <link xl:href="https://rufus.akeo.ie/">https://rufus.akeo.ie/</link></simpara>
</listitem>
<listitem>
<simpara>Jalakan Rufus</simpara>
</listitem>
<listitem>
<simpara>Tekan tombol yang gambar CD (yang disebelah <emphasis>drop-down</emphasis> yang bertulisan "ISO Image")</simpara>
</listitem>
<listitem>
<simpara>Pilih <emphasis>ISO</emphasis> Linux yang sudah di-<emphasis>download</emphasis></simpara>
</listitem>
<listitem>
<simpara>Pastikan <emphasis>Device</emphasis> yang dipilih adalah <emphasis>flash disk</emphasis> kamu</simpara>
</listitem>
<listitem>
<simpara>Jika Komputer kamu pakai UEFI, pilih "GPT Partition Scheme for UEFI". Biasanya tidak atau tidak dipakai.</simpara>
</listitem>
<listitem>
<simpara>Tekan "Start"</simpara>
</listitem>
</orderedlist>
</section>
</section>
<section xml:id="_penyeduhan">
<title>Penyeduhan</title>
<simpara>Buku ini tidak mengajarkan cara <emphasis>install</emphasis> Linux (karena menurut saya, cara <emphasis>install</emphasis> Linux sudah mudah dengan
<emphasis>installer</emphasis> yang sudah disediakan). Tetapi buku ini akan memberitahu beberapa hal dalam cara menjalankan media
instalasi.</simpara>
<simpara>Colokan/masukan media instalasi ke Komputer kamu dan coba <emphasis>restart</emphasis>. Jika Linux tidak jalan, berarti
komputer kamu memprioritaskan <emphasis>hard disk</emphasis> daripada media instalasi. Silahkan ke menu pemilihan <emphasis>boot device</emphasis>,
biasanya pada saat boot ada tulisan seperti "Boot Interrupt", "Boot Media Select", "Boot Menu", dll dan sebuah
tombol disebelahnya. Jika ada, <emphasis>restart</emphasis> dan tekanlah tombol itu berkali-kali setelah Windows sudah keluar atau
BIOS sudah muncul dan pilihlah media instalasi kamu.</simpara>
<simpara>Jika tidak bisa <emphasis>boot</emphasis> ke media instalasi, berarti komputer kamu memakai UEFI karena itu jika pakai metode Flash
Disk silahkan lakukan lagi. Jika tidak ada tulisan, coba tekan <keycap>ESC</keycap> berkali-kali pada saat nyala, jika masih
tidak bisa silahkan konsultasi ke Internet.</simpara>
<simpara>Seperti yang saya bilang sebelumnya, buku ini tidak mengajarkan atau memberitahu cara <emphasis>install</emphasis> Linux, silahkan
coba sendiri. Saya yakin bahwa instalasi Linux itu semudah Windows, jika masih keliru silahkan buka Internet
dan liat video tutorial atau <emphasis>walkthrough</emphasis>. Jika kamu mau melakukan <emphasis>dual-boot</emphasis>, saya rekomendasikan memakai Linux
Mint atau Ubuntu karena ada fitur yang memudahkan dalam melakukan hal tersebut.</simpara>
</section>
<section xml:id="_penyajian">
<title>Penyajian</title>
<simpara>Jika kamu sudah sukses install Linux, selamat kamu telah melakukan satu hal yang temanmu mungkin belum pernah.
Silahkan coba pakai Linux dan coba <emphasis>install</emphasis> program-program yang dibutuhkan untuk bekerja, bermain, dan
semacamnya.</simpara>
<simpara><?asciidoc-pagebreak?></simpara>
</section>
</section>
</section>
<section xml:id="_daftar_pustaka">
<title>Daftar Pustaka</title>
<itemizedlist>
<listitem>
<simpara><link xl:href="https://www.gnu.org/philosophy/free-sw.en.html">https://www.gnu.org/philosophy/free-sw.en.html</link></simpara>
</listitem>
</itemizedlist>
<simpara><?asciidoc-pagebreak?></simpara>
</section>
<section xml:id="_sumber_foto">
<title>Sumber Foto</title>
<orderedlist numeration="arabic">
<listitem>
<simpara><link xl:href="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/d4/Linux_Min_14_(Nadia).png">https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/d4/Linux_Min_14_(Nadia).png</link></simpara>
</listitem>
<listitem>
<simpara><link xl:href="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/94/Desktop_Ubuntu_13_10.png">https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/94/Desktop_Ubuntu_13_10.png</link></simpara>
</listitem>
<listitem>
<simpara><link xl:href="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/59/Debian_7.3_(wheezy)_amd64_with_GNOME_3.4.2.png">https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/59/Debian_7.3_(wheezy)_amd64_with_GNOME_3.4.2.png</link></simpara>
</listitem>
</orderedlist>
</section>
</article>